\chapter{\textbf{PENDAHULUAN}}

\section{Latar Belakang}
Teknologi informasi memiliki kemajuan yang sangat pesat sehingga menuntut semua orang maupun perusahaan untuk mengembangkan ilmu demi mempermudah kinerjanya. Dalam meningkatkan kualitas kinerja pegawai pada perusahaan, sistem layanan kehadiran merupakan salah satu faktor yang dapat mendorong performa dan kualitas kinerja pegawai.\cite{triaryati2004pengaruh} Kinerja pegawai pada perusahaan dapat berlangsung dengan baik dan lancar dengan adanya sistem informasi absensi kehadiran pegawai di perusahaan.\cite{aini2017penerapan}

Absensi dapat dikatakan suatu pendataan kehadiran yang merupakan bagian dari aktifitas pelaporan yang ada dalam sebuah institusi.\cite{setiawan2015perancangan} Kehadiran berkenaan dengan tanggung jawab pegawai saat bekerja, pegawai yang hadir tepat waktu dan tidak terlambat saat masuk kerja bisa dikatakan mempunyai sifat disiplin.

Dalam sebuah perusahaan memerlukan kebijakan terutama tingkat kedisplinan pegawai. Kedisiplinan dari pegawai merupakan tolak ukur utama dalam melihat kinerja pegawai  berdasarkan kehadirannya di perusahaan.\cite{mulyandi2014aplikasi} Berdasarkan dari data absensi \textit{(Lampiran Appendix A)}, maka sebuah perusahaan harus memiliki sistem absensi kehadiran pegawai yang dapat mengatur kehadiran pegawai berdasarkan kewajiban, larangan, dan sanksi apabila kewajiban seorang pegawai tidak ditaati atau dilanggar.\cite{putri2017analisis}

Dalam penelitian ini studi kasus yang diangkat sebagai bahan penelitian adalah Perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung yang beralamat di Jl. Jendral Gatot Subroto No. 93 Bandung, Jawa Barat. Pada perusahaan Badan Pusat Statistik Kota Bandung sudah menerapkan teknologi sistem absensi menggunakan teknologi \textit{fingerprint}. Permasalahan yang sering terjadi di Badan Pusat Statistika Kota Bandung adalah saat pegawai ditugaskan untuk melakukan perjalanan dinas sering kali pegawai tersebut tidak melakukan absensi terlebih dahulu ke kantor. Dikarenakan banyaknya beban kerja yang diterima pegawai dari setiap divisi \textit{(Lampiran Appendix B)} sehingga berpengaruh terhadap kinerja pegawai tersebut dalam aturan perusahaan. Akan tetapi dengan seringnya terjadi kesalahan tersebut membuat bagian administrasi kewalahan dikarenakan proses rekapitulasi data absensi pegawai yang dilakukan masih menggunakan sistem perhitungan secara manual dan sering terjadi kesalahan dalam proses perhitungan rekapitulasi
data absensi pegawai.\cite{mahdia2013pemanfaatan}

Dengan menerapkan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) pada pengembangan dari aplikasi sebelumnya diharapkan dapat membantu dalam proses penyelesaian aplikasi. RAD merupakan suatu metode pengembangan perangkat lunak dengan pendekatan berorientasi objek (\textit{object oriented approach}) terhadap pengembangan sistem. Metode ini bertujuan untuk mempersingkat waktu dalam perencanaan, perancangan, dan penerapan suatu sistem bila dibandingkan dengan metode tradisional.\cite{putra2018perancangan} Lalu metode \textit{Location Based Service} (LBS) digunakan untuk mengakses layanan informasi geografis yang digunakan oleh user dengan perangkat telepon seluler melalui koneksi jaringan selular untuk memetakan lokasi untuk menentukan dimana lokasi keberadaannya.\cite{budiman2016pemanfaatan} Adapun penelitian yang sudah dilakukan yang sudah membahas tentang pemanfaatan metode LBS yang akan dijadikan sebagai pedoman dalam pengembangan di penelitian ini, yaitu : Pembangunan Aplikasi \textit{Child Tracker Berbasis Assisted - Global Positioning System} (A-GPS) Dengan \textit{Platform} Android\cite{juansyah2015pembangunan}.

Dari permasalahan tersebut, untuk meminimalisir kemungkinan terjadinya kendala dalam proses absensi kehadiran pegawai maka akan dibangun sebuah pengembangan aplikasi sistem informasi absensi pegawai dengan menerapkan koordinat pada \textit{platform} android.\cite{putri2017analisis} Dengan pemanfaatan aplikasi ini, maka diharapkan dapat menambah pengetahuan dan wawasan pegawai dalam perkembangan ilmu pengetahuan dan pemanfaatan sistem informasi. Sehingga pegawai tidak perlu dipusingkan lagi untuk melakukan absensi terlebih dahulu ke kantor pada saat melakukan dinas dari kantor. Sehingga pegawai bisa melakukan pekerjaannya dan tidak mengganggu kinerja dari pegawai tersebut.\cite{kakunsi2013rancang}

Berdasarkan dari latar belakang diatas, maka akan dikembangkan sebuah aplikasi sistem informasi aplikasi absensi pegawai. Dengan demikian, dengan adanya penelitian ini dapat membantu perusahaan dan pegawai dalam melakukan kinerjanya tanpa disusahkan oleh tekanan oleh banyaknya beban kerja yang didapatkan oleh pegawai.

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah yang didapat dalam pengembangan pada penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagian administrasi masih kesulitan dalam memantau dan merekapitulasi data presensi.
    \item Pegawai yang diberikan dinas dari kantor masih harus melakukan absensi terlebih dahulu ke perusahaan. 
    \item Belum adanya penerapan metode khusus seperti metode RAD (\textit{Rapid Application Development}) dan metode LBS (\textit{Location Based Service}) dalam pembuatan sistem aplikasi absensi pegawai di perusahaan.
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Membuat sistem aplikasi absensi pegawai di perusahaan untuk mempermudah pegawai dan bagian administrasi dalam melakukan pekerjaannya.
    \item Menerapkan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) dalam pengembangan sistem aplikasi ini dan metode \textit{Location Based Service} (LBS) sebagai akurasi koordinat dalam penerapan di \textit{platform} androidnya.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Manfaat yang dapat diperoleh dari penelitian ini yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Sebagai bahan untuk mengevaluasi pemanfaatan data presensi pegawai dalam melakukan monitoring absensi pegawai.
    \item Penelitian ini diharapkan dapat menambah pengetahuan dan wawasan dalam perkembangan ilmu pengetahuan yang berkaitan dengan pemanfaatan sistem informasi aplikasi absensi pegawai.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Dalam pembuatan aplikasi ini terdapat beberapa batasan masalah adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Pembuatan aplikasi ini menggunakan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) yang didukung dengan pemanfaatan metode \textit{Location Based Service} (LBS).
    \item Penelitian ini terfokus pada proses pengembangan aplikasi sistem informasi absensi pegawai.
    \item Dalam penerapan metode \textit{Location Based Service} (LBS) hanya mengambil \textit{longitude} dan \textit{latitude} dari pegawai yang akan melakukan absen dinas luar.
    \item Platform android yang dimaksud dalam penelitian ini adalah hasil build apk dari web yang sudah dikembangkan.
\end{enumerate}